\chapter*{ВВЕДЕНИЕ}
\addcontentsline{toc}{section}{ВВЕДЕНИЕ}

Целью выполненных исследований является решение важной проблемы биологии и медицины -- создание эффективных методов борьбы с вирусом гепатита C. Конкретная задача состоит в изучении механизмов функционирования репликона вируса гепатита C в клетке хозяина. В рамках четвертого этапа была проведена работа, направленная на обобщение и оценку результатов исследований.

Вирусные заболевания суть результат сложных взаимодействий белков вируса и клетки хозяина, которые проявляются на различных уровнях клеточной организации (белок-белковые и белок-липидные взаимодействия, метаболические и регуляторные сети). Для эффективного моделирования этих процессов необходима интеграция различных подходов, лежащая в основе методов системной биологии. Разработаные методы и программы, такие как автоматический анализ текстов научных публикаций, извлечение и интеграция знаний о взаимодействиях вирус-хозяин, реконструкция и анализ генных сетей, описывающих биологические процессы репликации вируса в клетке, использованы для решения проблемы определения молекулярно-генетических взаимодействий вируса гепатита С с клеткой хозяина с помощью математического моделирования репликации субгеномного репликона ВГС в клетке хозяина. Решение поставленной задачи предложенными методами находится на современном мировом уровне в данной области, и превосходит его в силу более ясной интерпретации результатов по сравнению с решениями, существующими на рынке. Конечные потребители разработанных алгоритмов, например биомедицинские компании, занимающиеся моделированием, а также образовательные учреждения, могут использовать их как составные модули более общего программного комплекса, так и в качестве самостоятельных программ.

В ходе обобщения результатов исследований в соответствии с Календарным планом и Техническим заданием показано, что адекватное описание наблюдаемых динамик РНК ВГС в клетке при действии ингибиторов вирусных белков не может быть основано только на использовании дифференциальных уравнений кинетических процессов, но требует применения стохастических моделей при низких концентрациях вирусной РНК в клетке~\cite{Ivanisenko13}. Кинетики вирусной РНК в первые дни с момента начала обработки ингибитором описываются детерминистическими дифференциальными уравнениями, а для описания протяженных кинетик вирусной РНК при долговременном действии ингибиторов используется стохастическая модель.

Модель была адаптирована к экспериментальным кинетикам подавления вирусной РНК в присутствии ингибиторов BILN-2061 и VX-950. Разработана и применена методика тестирования модели путем проверки предсказаний об эффективных методах подавления репликации репликона ВГС в клетке. Расчеты кинетик подавления вирусной РНК для ингибитора SCH503034, а также зависимостей степени подавления вирусной РНК от возрастающих концентраций ингибиторов SCH-503034, не использованных при адаптации модели, показали ее хорошую прогностическую силу. Учет в модели стохастической природы моделируемых процессов в условиях малых концентраций вирусной РНК в клетке, а также возникновение и селекцию устойчивых мутантов оказались ключевыми факторами, позволившими достигнуть адекватного описания долговременных кинетик. Модель позволяет моделировать селекцию лекарственно-устойчивых мутантов в условиях отсутствия ингибиторов NS3 протеазы, а также в присутствии ингибиторов, что позволило провести анализ различных режимов оптимального лекарственного воздействия на ВГС.

Важной задачей проекта является развитие международных интеграционных процессов в науке, а также привлечение молодых ученых и специалистов к исследованиям, направленных на проведение проблемно-ориентированных поисковых исследований и созданию научно-технического задела по направлению исследований в области здравоохранения. Для выполнения этой задачи была организована и проведена стажировка молодого специалиста -- Никиты Иванисенко -- в г. Лимассол, Кипр, с посещением обучающих семинаров, организованных иностранным партнером -- Институтом медицинской информатики и биометрии Дрезденского технического университета, Германия, вице-директор профессор Ларс Кадерали. Иностранным партнером проведено исследование качественных режимов поведения математической модели взаимодействия ВГС с хозяйской клеткой при различных условиях.

Таким образом, календарный план и техническое задание полностью выполнены.

Наименования и инвентарные номера промежуточных отчетов:
%\begin{itemize}
%\item[]
этап \No{1}, <<Выбор направления исследований>>, \No{ЦПИ-2012-200612-1},
%\item[]
этап \No{2}, <<Теоретические исследования поставленных перед НИР задач>>, \No{ЦПИ-2012-200612-2},
%\item[]
этап \No{3}, <<Экспериментальные исследования поставленных перед НИР задач>>, \No{ЦПИ-2013-200612-3}.
%\end{itemize}


