\chapter*{ЗАКЛЮЧЕНИЕ}
\addcontentsline{toc}{section}{ЗАКЛЮЧЕНИЕ}

В результате проделанной на этапе \No{4} работы было проведено обобщение и оценка результатов исследований. Анализ параметров, полученных с помощью адаптации модели, показал высокую надежность их идентификации. Проведенное сравнение показало, что модель корректно воспроизводит не только экспериментальные данные, которые использовались для определения параметров, но и обладает предсказательной силой, так как позволяет описать не использованные данные.

В результате анализа идентифицируемости установлено, что пять параметров -- kout\_v, mr, kt, kproc, and mpolyp -- имеют удовлетворительные интервалы 15-35\% от оптимальных значений, а других параметров эти интервалы составляют более 50\%. Разработанные методики и динамический анализ модели позволили предсказать качественные сценарии поведения вируса при различных условиях и эффективные методы подавления репликации репликона ВГС в клетке.

Показано, что комбинация ингибиторов NS3 с ингибиторами клеточного фактора, подавляющими активность репликазного комплекса, дают более сильный эффект подавления вирусной РНК, чем комбинация ингибиторов NS3 с ингибиторами наработки клеточного фактора. Полученные результаты согласуются с экспериментальными данными, свидетельствующими о высоком противовирусном эффекте подавления активности вирусной репликазы путем ингибирования циклофилина, обеспечивающего эффективную работу репликазы. 

Таким образом, циклофилин может быть эффективной фармакологической мишенью в сочетании с лекарствами, направленными на ингибирование вирусного белка NS3 протеазы. С помощью модели показано, что при комбинированном действии ингибиторов, направленных на циклофилин и вирусную NS3 протеазу, требуется применение значительно меньшей концентрации ингибиторов, что потенциально снижает их токсический эффект для клетки хозяина.

Организована и проведена стажировка молодого специалиста -- Никиты Иванисенко -- в г. Лимассол, Кипр с посещением обучающих семинаров, организованных иностранным партнером -- Институтом медицинской информатики и биометрии Дрезденского технического университета, Германия, вице-директор профессор Ларс Кадерали, которая позволила подробно ознакомиться с методами научной работы, выявить первоочередные задачи сотрудничества для совместного решения возникающих проблем.

Иностранным партнером проведено исследование качественных режимов поведения математической модели взаимодействия ВГС с хозяйской клеткой при различных условиях. Установлено, что при увеличении степени комплементации (в --транс форме) вирусных геномов происходит более эффективная селекция устойчивых мутантов. Увеличение скорости взаимодействия вирусных белков с клеточным фактором приводит к уменьшению вероятности селекции квазивидов, находящихся в меньшей концентрации. Для того, чтобы восстановить репликационную способность дефектных мутантных квазивидов необходим коэффициент перемешивания белков, превышающий 70\%.

Полученные в ходе выполнения НИР результаты заслуживают высокой технико-экономической оценки. Сделанное обобщение и выводы позволили выработать существенные рекомендации по их использованию.

Разработанные методы соответствуют мировому уровню и имеют практическую ценность, которая обеспечивается выполнением данного проекта совместно с проектом SysPatho 7-й Рамочной Программы Евросоюза, что также является основой достижения самого высокого качества указанных работ в целом.

Таким образом, календарный план и техническое задание полностью выполнены.

