\section*{Использование интерпретаторов}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Использование интерпретаторов}

Математические модели для DEEP,
функционал которых необходимо минимизировать
создаются в таких компьютерных системах расчётов
как R, MATLAB, Octave
и других интерпретируемых языках программирования.
Это реализуется в виде внешнего скрипта,
который указывается DEEP в качестве входного параметра.
Нахождение параметров требует
многократного вычисления решений,
что влечёт большие накладные расходы
на запуск и инициализацию интерпретатора.

Однако интерпретатор может быть встроен в DEEP.
Это позволит использовать процессорное время вычислений
более эффективно.
В работе был спроектирован и реализован
подход с использованием
ассинхронной очереди задач и пула потоков
из библиотеки GLib.
Преимуществом использования GLib
является её кроссплатформенность
и принадлежность к свободному программному обеспечению.

В конфигурационном файле был добавлен
параметр числа потоков в пуле потоков,
который указывается пользователем
при старте DEEP.

Опишем более подробно ход выполнения программы
при новом подходе.
После начальной инициализации DEEP
и генерации начальной популяции,
создаётся пул потоков,
число потоков в котором равно
указанному пользователем числу в
конфигурационном файле.
В каждом потоке параллельно
запускается свой интерпретатор того языка,
на котором была реализована математическая модель.
В каждый интерпретатор загружаются
функции из скрипта
для вычисления значения функционала
на векторе параметров индивида.
Так как запускается интерпретатор
с интерфейсом командной строки,
необходимо создать потоки ввода-вывода,
для связи интерпретаторов
с главным потоком исполнения,
которому необходимо получить
результаты вычислений со всех интерпретаторов.
В работе используются IO Channels.

